\documentclass[12pt]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[OT1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[russian]{babel}
\usetheme{Berkeley}
\usecolortheme{monarca}
\begin{document}
	\author{Квашук І.О, Фордуй Н.С.}
	\title{Различные формы задач линейного программирования и
		симплекс-метод их решения}
	%\subtitle{}
	%\logo{}
	%\institute{}
	%\date{}
	%\subject{}
	%\setbeamercovered{transparent}
	%\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
	\begin{frame}[plain]
		\begin{titlepage}
		\end{titlepage}
	\end{frame}
	\begin{frame}
		\frametitle{Задача линейного программирования}
		Целевая функция и ограничения представляют собой линейные функции и линейные неравенства соответственно. 
		\begin{equation*}
			f(x)=c_1 x_1+c_2 x_2+\dots c_n x_n=\sum_{j=1}^n c_j x_j \to \min
		\end{equation*}
		\begin{equation*}
			\begin{cases}	
				a_{i1}x_1+a_{i2}x_2+\dots + a_{in} x_n\geq b_i, &  i=1,\dots, k\\
				\dots \\
				a_{i1}x_1+a_{i2}x_2+\dots + a_{in} x_n= b_i, & i=k+1,\dots,m
			\end{cases}
		\end{equation*}
	\end{frame}
	\begin{frame}
		\frametitle{Основная форма}
		\begin{itemize}
			\item Условия - неравенства 
		\end{itemize}
		\begin{equation*}
			f(x)=\sum_{j=1}^n c_j x_j = c_1 x_1+c_2 x_2+\dots + c_n x_n \to \min
		\end{equation*}
		
		\begin{equation*}
			a_{i1}x_1+a_{i2}x_2+\dots + a_{in} x_n \geq b_i, i=1,\dots, m
		\end{equation*}
	\end{frame}
	
	\begin{frame}
		\frametitle{Стандартная форма}
		\
		\begin{itemize}
			\item Ограничения исключительно неравенства
			\item Переменные - положительные
		\end{itemize}
		
		\begin{equation*}
			f(x)=\sum_{j=1}^n c_j x_j \to \min
		\end{equation*}
		
		\begin{equation*}
			\begin{cases}	
				a_{i1}x_1+a_{i2}x_2+\dots + a_{in} x_n \geq b_i, &  i=1,\dots, k\\
				x_j\geq0, & j=1,\dots,n
			\end{cases}
		\end{equation*}
	\end{frame}
	\begin{frame}
		\frametitle{Каноническая форма}
		\begin{itemize}
			\item Ограничения - равенства
			\item Переменные - неотрицательныe
			\item Правые части уравнений - также неотрицательны
		\end{itemize}
		\begin{equation*}
			f(x)=\sum_{j=1}^n c_j x_j \to \min
		\end{equation*}
		\begin{equation*}
			\begin{cases}	
				a_{i1}x_1+a_{i2}x_2+\dots +a_{in} x_n = b_i, &i=1,\dots,m\\
				x_j\geq0, & j=1,\dots,n\\
				b_i\geq0, & i=1,\dots,m
			\end{cases}
		\end{equation*}
	\end{frame}
	\begin{frame}
		\frametitle{Переход от Общей к Канонической}
		Задача: 
		\begin{equation*}
			-2x_1+4x_2+3x_3 \to \max
		\end{equation*}
		
		\begin{equation*}
			\begin{cases}	
				x_1+2x_2+x_3\leq 1\\
				2x_1-5x_2+4x_3\geq 7\\
				x_1\geq0\\
				x_2\geq0
			\end{cases}
		\end{equation*}
	\end{frame}
	\begin{frame}
		\frametitle{Переход от Общей к Канонической}
		
		Умножим первое уравнение на (-1):
		\[2x_1-4x_2+3x_3 \to \min\]
		Добавим к первому условию вспомогательну неотрицательную переменную $u_1$:
		\[x_1+2x_2+x_3+u_1= 1\]
		Вычтем из второго условия вспомогательную неотрицательную переменную $u_2$:
		\[2x_1-5x_2+4x_3-u_2= 7\]
		Представим переменную $x_3$ как $x_3^1-x_3^2$, $x_3^1\geq 0 \;x_3^2\geq 0$
	\end{frame}
	\begin{frame}
		\frametitle{Переход от Общей к Канонической}
		\[2x_1-4x_2+3x_3^1-3x_3^2 \to \min\]
		\begin{equation*}
			\begin{cases}	
				x_1+2x_2+x_3^1-x_3^2+u_1= 1\\
				2x_1-5x_2+4x_3^1-4x_3^2-u_2= 7\\
				x_1,x_2,x_3^1,x_3^2,u_1,u_2\geq0
			\end{cases}
		\end{equation*}
	\end{frame}
	
	\begin{frame}
		\frametitle{Наводящие размышления}
		Допустимая область таких задач - фигура многогранник или же полиэдр. Одно из свойств таких фигур наличие углов:
		\begin{itemize}
			\item Точка $v$ называется угловой точкой множества U, если представление $v=\alpha v_1+(1-\alpha)v_2$, при $u_1, u_2\in U$ и $0<\alpha <1$ возможно лишь при $v_1=v_2$
		\end{itemize}
	\end{frame}
	
	\begin{frame}
		\frametitle{Общий алгоритм}
		\begin{enumerate}
			\item Начальное допустимое базисное решение.
			\item По условию оптимальности определяется вводимая переменная. Если таких нет - алгоритм останавливается
			\item На основе условия допустимости выбирается исключаемая переменная
			\item Методом Гаусса-Жордана вычисляется новое базисное решение.
		\end{enumerate}
	\end{frame}
	\begin{frame}
		\frametitle{Условия }
		\begin{enumerate}
			\item Условие отпимальности. 
			
			Вводимая переменная в задаче максимизации является небазиcная переменная, имеющая наибольший отрицательный (положительный) коэффицеиент в $z-$ строке
			\item Условия допустимости.
			
			Исключающая переменная является базисной, для которого значение правой части ограничения к положительному коэффициенту ведущего столбца минимально.
		\end{enumerate}
	\end{frame}
	
	\begin{frame}
		\frametitle{Симплекс-метод}
		Алгоритм неформально: 
		\begin{itemize}
			\item Построение симплекс таблицы
			\item Замена переменных в базисном наборе
		\end{itemize}
	\end{frame}
	\begin{frame}
		\frametitle{Пример. Условие}
		Задача:
		\[z=5x_1+4x_2+0s_1+0s_2+0s_3+0s_4\]
		Ограничения: 
		\begin{equation}
			\begin{cases}	
				6x_1+4x_2+s_1= 24\\
				x_1+2x_2+s_2= 6\\
				-x_1+x_2+s_3=1\\
				x_2+s_4=2\\
				x_1,x_2,s_1,s_2,s_3,s_4\geq0
			\end{cases}
		\end{equation}
	\end{frame}
	\begin{frame}
		\frametitle{Таблица}
		Как базис: $s_1,s_2,s_3,s_4$
		
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
			\hline
			Базис & z  & $x_1$ & $x_2$  & $s_1$  & $s_2$  & $s_3$  & $s_4$  & Решение \\
			\hline
			$z $& 1  &  -5 & -4 & 0 & 0  & 0  & 0 & 0 \\
			\hline
			$s_1$& 0 & 6 & 4  & 1  & 0 & 0 & 0 & 24 \\
			
			$s_2$& 0 & 1 & 2 & 0 & 1 & 0 & 0 & 6 \\
			
			$s_3$& 0 & -1 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 \\
			
			$s_4$& 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 2 \\ 
			\hline
		\end{tabular}
	\end{frame}
	\begin{frame}
		\frametitle{Базис получше}
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
			\hline
			Базис & $x_1$  & Решение & Отношение (точка перес.)  \\
			\hline
			
			$s_1$& 6 & 24 & $24/6=4$  \\
			
			$s_2$& 1 & 6 & $6/1=6$ \\
			
			$s_3$& -1 & 1 & $1/(-1)=-1$ \\
			
			$s_4$& 0 & 2 & $2/0=\infty$ \\ 
			\hline
		\end{tabular}
	\end{frame}
	\begin{frame}
		\frametitle{Алгоритм Жордана-Гаусса}
		\begin{itemize}
			\item Вычисление элементов новой ведущей строки.
			
			Новая ведущая строка $=$ Текущая ведущая строка $/$ Ведущий элемент
			\item Вычисления элементов остальных строк, включая $z-$ строку.
			
			Новая строка=Текущая строка - Её коэффициент в ведщем столбце $\times$ Новая ведущая строка.
		\end{itemize}
	\end{frame}
	\begin{frame}
		\frametitle{Вторая Итерация Метода}
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
			\hline
			Базис & z  & $x_1$ & $x_2$  & $s_1$  & $s_2$  & $s_3$  & $s_4$  & Решение \\
			\hline
			$z $& 1  &  0 & ${-2}/{3}$ & ${5}/{6}$ & 0  & 0  & 0 & 20 \\
			\hline
			$x_1$& 0 & 1 & ${2}/{3}$  & ${1}/{6}$  & 0 & 0 & 0 & 4 \\
			
			$s_2$& 0 & 0 & ${2}/{3}$ & ${-1}/{6}$ & 0 & 1 & 0 & 5 \\
			
			$s_3$& 0 & 0 & ${5}/{3}$ & ${1}/{6}$ & 0 & 1 & 0 & 5 \\
			
			$s_4$& 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 2 \\ 
			\hline
		\end{tabular}
	\end{frame}
	\begin{frame}
		\frametitle{Третья Итерация Метода}
		Как базис $ x_1,x_2,s_3,s_4$
		
		
		
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
			\hline
			Базис & z  & $x_1$ & $x_2$  & $s_1$  & $s_2$  & $s_3$  & $s_4$  & Решение \\
			\hline
			$z $& 1  &  0 & 0 & $3/4$ & $1/2$  & 0  & 0 & 21 \\
			\hline
			$x_1$& 0 & 1 & 0  & $1/4$  & $-1/2$ & 0 & 0 & 3 \\
			
			$x_2$& 0 & 0 & 1 & $-1/8$ & $3/4$ & 0 & 0 & $3/2$ \\
			
			$s_3$& 0 & 0 & 0 & $3/8$ & $-5/4$ & 1 & 0 & $5/2$ \\
			
			$s_4$& 0 & 0 & 0 & $1/8$ & $-3/4$ & 0 & 1 & $1/2$ \\ 
			\hline
		\end{tabular}
	\end{frame}
\end{document}

